\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}

\usetheme{Frankfurt}

\title{La Guerra Civil Estadounidense}
\author{Nicolás A. Ortega Froysa}
\institute{CEU San Pablo}
\date{7 de marzo de 2022}

\begin{document}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Definición del Conflicto}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Dos bandos: La Unión (Norte) y Los Confederados (Sur)
		\item Un conflicto cultural y económico
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Factores Relevantes}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Conflicto escueto (público)
		\item Varias incidencias previas a la guerra
		\item Diferencias de valores
			\begin{itemize}
				\item Norte: lealtad a la Unión y (posteriormente) liberación de los negros esclavos
				\item Sur: derechos de los estados ante la {\em tiranía} del gobierno federal
			\end{itemize}
		\item Diferencias de intereses
			\begin{itemize}
				\item Norte: producto sureño barato
				\item Sur: más competencias entre clientes de sus productos
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Factores Externos e Internos}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Identidad estadounidense, e identidad estatal
		\item Economías diferentes:
			\begin{itemize}
				\item Norte: industrial que se aprovechaba de la riqueza de materias primas del Sur
				\item Sur: agrícola que se aprovechaba de las importaciones baratas y la competitividad
			\end{itemize}
		\item Impuestos en importaciones
		\item La institución de la esclavitud:
			\begin{itemize}
				\item Norte: deshaciéndose de ella
				\item Sur: muy dependiente de los esclavos como mano de obra
			\end{itemize}
		\item Desobediencia del Sur ante los impuestos federales
		\item Emancipación de los esclavos como propaganda
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipo de Conflicto}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Conflicto colectivo
		\item Horizontal para el Sur, Vertical para el Norte
		\item De materia jurídica (la constitución) y económica
		\item Resolución destructiva
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusión}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Victoria de la Unión
		\item Enseñada como guerra de emancipación de negros esclavos
		\item Resentimiento del Sur
		\item {\em Reconstrucción} impuesta por el Norte
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Derechos de Autor y Licencia}
	\centering
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{imgs/cc_by-nd-badge.png}
	\end{figure}
	\noindent
	Copyright \copyright{} \the\year\ Nicolás A. Ortega Froysa <nicolas@ortegas.org>
\end{frame}

\end{document}
